Definiamo \emph{cluster} un aggregato di siti primi vicini fra loro.
Quella del cluster è una relazione di equivalenza, pertanto valgono le rispettive proprietà:
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
%\toprule
%\bottomrule
pr. riflessiva: & $ a R a $;\\
pr. simmetrica: & $ a R b \iff b R a$;\\
pr. transitiva: & $ a R b  \wedge b R c \rightarrow a R c$.\\
\end{tabular}
\end{center}

Un cluster è definito \emph{percolante} quando percorre tutto il reticolo orizzontalmente, ossia quando sono presenti nel cluster elementi sia della prima che dell'ultima colonna del reticolo.

\`{E} possibile implementare l'algoritmo per trovare i cluster all'interno del reticolo mediante due metodi: quello dell'algoritmo \virgolette{etichetta} e quello dell'algoritmo Hoshen-Kopelman.

I due algoritmi esprimono e costruiscono i cluster in maniera differente, nel prossimo paragrafo analizzeremo le loro particolarità, per poi effettuare un confronto fra  i due.